<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<LinearLayout xmlns:android="http://schemas.android.com/apk/res/android"
    android:layout_width="match_parent"
    android:layout_height="match_parent"
    android:padding="8dp"
    android:orientation="vertical">

    <ScrollView
        android:id="@+id/scrollView1"
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="wrap_content">

        <LinearLayout
            android:layout_width="match_parent"
            android:layout_height="match_parent"
            android:orientation="vertical">

            <TextView
                android:id="@+id/tv_bomi"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:layout_marginBottom="10dp"
                android:gravity="center"
                android:text="বমি "
                android:textColor="#000000"
                android:textSize="20sp" />

            <TextView
                android:id="@+id/tv_bomi1"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:text="লক্ষণ ও উপসর্গঃ"
                android:textColor="#000000"
                android:textSize="20sp" />

            <TextView
                android:id="@+id/tv_bomi2"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:textColor="#000000"
                android:text="বিতৃষ্ণাবোধ এবং বমি সাধারণত নিম্নোক্ত সমস্যাগুলোর সাথে একসাথে উদিত হয়ঃ\n১। উদরে বা তলপেটে চাপ বা ব্যথা অনুভূত হওয়া।\n২। ডায়রিয়া।\n৩। জ্বর,ক্লান্তি,দুর্বলতা এবং অবসাদ।\n৪। মাথা ব্যথা।\n৫। খাবারের প্রতি অভক্তি।"
                android:textSize="15sp" />

            <TextView
                android:id="@+id/tv_bomi3"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:textColor="#000000"
                android:text="কি করা উচিতঃ"
                android:textSize="20sp" />

            <TextView
                android:id="@+id/tv_bomi4"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:textColor="#000000"
                android:text="যদি আপনার মনে হয় যে আপনি তীব্রভাবে বিষাক্ত খাবার (ফুড পয়জনিং)কিংবা রাসায়নিক দ্রব্যের (কেমিক্যাল পয়জনিং)বিষাক্ততায় আক্রান্ত হয়েছেনঃ\n১। প্রশিক্ষণপ্রাপ্ত বিশেষজ্ঞরা আপনার লক্ষণ দেখে এবং আপনাকে পরীক্ষা করে বলতে পারবে যে কোথা থেকে বা কীভাবে আপনার এই সমস্যা হয়েছে এবং আপনার কি কোন চিকিৎসার প্রয়োজন আছে কি না।\n২। যদি কেবল সাধারন বমি হওয়া কিংবা ডায়রিয়ায় আপনি আক্রান্ত হনঃ\n১। ডায়রিয়া কিংবা বিতৃষ্ণাবোধের লক্ষণগুলো ধরা পরার পর অন্তত ২৪ ঘণ্টায় ডাক্তারের পরামর্শ ছাড়া ডায়রিয়া কিংবা বিতৃষ্ণাবোধ দূর করার কোন ঔষুধ নিজে নিজে কিনে খাবেন না। বমি এবং ডায়রিয়া হলো শরীরের নিজস্ব পদ্ধতি, যে পদ্ধতি দিয়ে শরীরের অভ্যন্তরীণ দাহজনক পদার্থগুলো নির্গত করে দেয়। (তবে শিশুদের জন্য ঔষুধের প্রয়োজনীয়তা আবশ্যকীয়,কেননা তারা দ্রুত পানিশূন্যতায় আক্রান্ত হয়।)\n২। একবার যদি তরল আপনার পাকস্থলীতে সয়ে যেতে শুরু করে,তাহলে স্বচ্ছ ধরনের তরলগুলো পরবর্তী ১২ ঘণ্টা পান করতে থাকুন। এরপর পরবর্তী একদিন সাধারন খাবার যেমন ভাত, পোড়ানো বা সিদ্ধ আলু কিংবা সাধারন স্যুপ ইত্যাদি আহার করুন। অবশ্য যদি আপনার পাকস্থলী সেগুলো সহ্য করে নিতে পারে।\n৩। যতদিন এই রোগের লক্ষণগুলো দূর না হচ্ছে ততদিন প্রচুর পরিমান বিশ্রাম নিন। কেননা বারবার বমি করার কারনে আপনার শরীর প্রচুর পরিমান তরল হারাবে। এক্ষেত্রে পানিশূন্যতা একটা মারাত্মক ঝুঁকি হতে পারে, বিশেষত শিশুদের ক্ষেত্রে এবং অন্যান্য বয়স্ক মানুষদের ক্ষেত্রে। এ সংক্রান্ত লক্ষণগুলো হলোঃ মুখ শুকিয়ে যাওয়া,লালা ঘন ও আঠালো হয়ে ওঠা,মাথা ঘোরা কিংবা দুর্বলতা এবং অবসাদগ্রস্থতা,গাঢ় হলুদ প্রসাব এবং মাঝে মধ্যে তীব্র পিপাসা।\n৪। যদি আপনি পানীয় পান করে সেটা শরীরে ধরে রাখতে না পারেন এবং তীব্র পানিশূন্যতায় আক্রান্ত হন সেক্ষেত্রে আপনাকে হয়তো দ্রুত ভিত্তিতে হাসপাতালে যেতে হবে এবং শিরার অভ্যন্তরে বিকল্প তরলের সরবরাহ (ইন্ট্রাভেনাস ফ্লুইড রিপ্লেসমেন্ট)করতে হবে।"
                android:textSize="15sp" />

            <TextView
                android:id="@+id/tv_bomi5"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:textColor="#000000"
                android:text="কখন ডাক্তার দেখাবেনঃ"
                android:textSize="20sp" />

            <TextView
                android:id="@+id/tv_bomi6"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:textColor="#000000"
                android:text="১। যদি বমি এবং উদর বা তলপেটের ব্যথার সাথে আপনি দৃষ্টির অস্পষ্টতা,পেশীতে দুর্বলতা,কথা বলতে সমস্যা হওয়া কিংবা গিলতে সমস্যা হওয়া কিংবা পেশীর অক্রিয়তা ইত্যাদি লক্ষনেও আক্রান্ত হন। এই লক্ষণগুলো হয়তো বটুলিজম বা জীবননাশী বিষক্রিয়ায় আক্রান্ত হবার লক্ষণ। যদিও বটুলিজমে সাধারণত মানুষ আক্রান্ত হয় না কিন্তু এটা ব্যাকটেরিয়া বাহিত খাদ্যের বিষক্রিয়া থেকে ঘটতে পারে এবং এর পরিনতি মারাত্মক হতে পারে।\n২। যদি আপনার মধ্যে খাদ্যের রাসায়নিক বিষক্রিয়ায় আক্রান্ত হবার লক্ষণ দেখা যায়ঃ বমি হওয়া,ডায়রিয়া হওয়া,ঘাম হওয়া,মাথা ঘোরা,দুই চোখ জলময় হয়ে থাকা,প্রচুর পরিমান লালা আসা,মানসিক বিভ্রান্তি এবং পাকস্থলীতে পীড়া হওয়া – ইত্যাদি লক্ষণগুলো যদি খাবার ৩০ মিনিটের মধ্যে শুরু হয়। এই সমস্যার সূচনা প্রায়ই হয় পেসটিসাইড বা পোকামাকড়ের বিষ গলাধঃকরণের ফলে কিংবা নষ্ট বা টিনজাত এবং সময়োত্তীর্ণ খাবার আহারের ফলে,এবং এটা জীবননাশীও হয়ে উঠতে পারে।\n৩। আপনার বমিতে যদি রক্ত থাকে কিংবা অন্যকিছু থাকে যেটা দেখতে গ্রাউন্ড কফি বা কফির পাতার গুড়ার মতো দেখা যায়।\n৪। যদি আপনার মলের সাথে রক্ত নির্গত হয় কিংবা মল যদি আলকাতরার মতো কালো দেখায় সেক্ষেত্রে এটা ইন্টারনাল ব্লিডিং বা দেহাভ্যন্তরীণ রক্তপাতের লক্ষণ।\n৫। যদি আপনার শরীরে প্রচণ্ড ব্যথা থাকে,যদি তলপেট বা উদর ফেঁপে বা ফুলে ওঠে কিংবা মলদ্বার বা মলনালীতে কোন সমস্যা দেখা যায়;সেক্ষেত্রে আপনি হয়তো কোন উদর সম্বন্ধীয় মারাত্মক সমস্যার শিকার হয়েছেন।\n৬। যদি পানিশূন্যতায় আক্রান্ত হবার লক্ষণগুলো আপনার মধ্যে দেখা যায় যেমন মুখ শুকিয়ে যাওয়া,লালা ঘন ও আঠালো হয়ে ওঠা,মাথা ঘোরা কিংবা দুর্বলতা এবং অবসাদগ্রস্থতা, গাঢ় হলুদ প্রসাব এবং মাঝে মধ্যে তীব্র পিপাসা। ছোট শিশুদের জন্য পানিশূন্যতা অত্যন্ত মারাত্মক একটি সমস্যা।\n৭। চিকিৎসার পরও যদি লক্ষণগুলো আপনার মধ্যে আবারও দেখা যায় সেক্ষেত্রে হয়তো এই সমস্যাগুলোর মূলে অন্যকোন কারন রয়েছে যেমন মলদ্বারে কোন জীবাণুর আক্রমণ বা ইনটেস্টিনাল প্যারাসাইট।\n৮। যদি আপনার বমি এবং ডায়রিয়া তীব্র আকার ধারন করে এবং দুই বা তিনদিনের বেশি সময় স্থায়ী হয়। \n৯। আপনার যদি ১০১ কিংবা তারও বেশি জ্বর থাকে।"
                android:textSize="15sp" />

            <TextView
                android:id="@+id/tv_bomi7"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:textColor="#000000"
                android:text="কীভাবে প্রতিরোধ করবেনঃ"
                android:textSize="20sp" />

            <TextView
                android:id="@+id/tv_bomi8"
                android:layout_width="match_parent"
                android:layout_height="wrap_content"
                android:textColor="#000000"
                android:text="পাকস্থলীতে ভাইরাসবাহিত সমস্যা দ্বারা সৃষ্ট ইনফ্লুয়েঞ্জা বা ফ্লু থেকে রক্ষা পেতেঃ\n১। আপনার হাত দুটো একটু পর পর ধুয়ে ফেলুন।\n২। আপনার রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতাকে সবল রাখতে যথেষ্ট পরিমান বিশ্রাম নিন,ব্যায়াম করুন এবং স্বাস্থ্যকর খাবার আহার করুন।\nখাদ্যের বিষক্রিয়া থেকে রক্ষা পেতেঃ\n১। ডিপফ্রিজে রাখা মাংস যদি বরফ হয়ে গিয়ে থাকে তবে সেটা বাইরে বের করে রুমের তাপমাত্রায় গলাবেন না,বরং সেটাকে ফ্রিজের সাধারন অংশে রেখে দিয়ে গলতে দিন কিংবা দ্রুত গলাবার জন্য মিক্রওয়েভ ওভেনে দিয়ে গলাতে পারেন এবং সাথে সাথেই সেক্ষেত্রে রান্নার বন্দোবস্ত করুন। রান্নার আগে যেন বরফ হয়ে যাওয়া বা ফ্রোজেন খাবারগুলো পুরোপুরি গলে আসে সেদিকে লক্ষ্য রাখুন (বিশেষত পোল্ট্রি জাতীয় খাবারের ক্ষেত্রে,হাস-মুরগীর মাংস ইত্যাদি)এবং নিশ্চিত করুন যে সেগুলো পুরোপুরি রান্না হচ্ছে এবং যেকোনো ব্যাকটেরিয়াও তাপে মরে যাচ্ছে।\n২। আপনার বাড়ির বাইরে কোন আদ্র খাবার যেগুলো সূর্যের তাপে গলাবার জন্য বহুক্ষণ বাইরে রেখে দেওয়া হয়েছে সেসব খাবার খাওয়ার ব্যাপারে বিশেষ সতর্ক থাকুন। রান্না না করা,শুধু মশলা মাখিয়ে রাখা কাঁচা খাবার যেমন মাছ,মাংস কিংবা ডিম ইত্যাদি খাবেন না। এ ধরনের সব খাবারই ভালো করে রান্না করে খাবেন।\n৩। আপনার দুই হাত এবং রান্নায় ব্যবহৃত যেসব সামগ্রী বা বাসন-কোসন ইত্যাদি রান্নার সময়ে মাছ,মুরগীর মাংস বা অন্যান্য কোন কাঁচা খাদ্যদ্রব্যের সংস্পর্শে এসেছে সবকিছু সাবান দিয়ে উষ্ণ গরম পানিতে ধুয়ে ফেলুন।\n৪। যেসব খাবার পচনযোগ্য সেগুলো অনতিবিলম্বে ফ্রিজে ঢুকিয়ে দিন। আপনার রেফ্রিজারেটরের তাপমাত্রা ৩-৭ ডিগ্রীতে নামিয়ে নিন এবং যেসব মাংসল খাবার কিংবা দুধের তৈরি খাবার দুই ঘণ্টার থেকে বেশী সময় রেফ্রিজারেটরের বাইরে রাখা আছে সেগুলো খাওয়া বর্জন করুন।\n৫। যেসব খাবার দেখে নষ্ট মনে হয় বা যেগুলো থেকে দুর্গন্ধ বের হয় সেগুলো কিংবা যেসব খাবারের ক্যান বা জার অর্থাৎ ধারকগুলো নষ্ট বা টেপ খাওয়া সেসব খাবার না খাওয়াই ভালো কেননা ভেতরের খাবার নষ্ট হয়ে গিয়ে থাকতে পারে।\n৬। বনে বা ঝোপে ঝাড়ে জন্ম নেয়া বা বুনো জাম,মাশরুম কিংবা অন্যান্য বৃক্ষের ফল ইত্যাদি খাবেন না,যতক্ষণ না আপনি জানছেন যে সেই ফলটা আসলে কী।"
                android:textSize="15sp" />

        </LinearLayout>
    </ScrollView>
</LinearLayout>
